**牙形石**（Conodont）又称**牙形刺**，旧称**牙形虫**、**牙形类**、**锥齿**、**锥齿类**。是一种古代未知[生物的部分遗体](../Page/生物.md "wikilink")，多呈尖齿或锯齿状。牙形石个体微小，从不足0.1毫米到4毫米，属[微体化石](../Page/微体化石.md "wikilink")，其主要化学成分为[磷酸钙](../Page/磷酸钙.md "wikilink")，一般呈琥珀光泽，浅褐黄、灰白色。牙形石在各种[沉积岩中分布甚广](../Page/沉积岩.md "wikilink")，[灰岩和](../Page/灰岩.md "wikilink")[页岩中最多](../Page/页岩.md "wikilink")，[白云岩](../Page/白云岩.md "wikilink")、[燧石次之](../Page/燧石.md "wikilink")，但是牙形石仅限于海相沉积物，非海相沉积物中至今尚未见到。

关于牙形石的生物分类位置问题至今没有解决。20世纪60年代以前，主要有鱼牙说、虫颚说。80年代后，又有牙索动物说、触手环动物说。牙形石在这一未知动物体内的功能也不十分清楚，似乎起牙齿作用的可能性比内部支撑物的可能性大一些。

牙形石从[古生代](../Page/古生代.md "wikilink")[寒武纪开始出现](../Page/寒武纪.md "wikilink")，几经盛衰，绝灭于[中生代](../Page/中生代.md "wikilink")[三叠纪末期](../Page/三叠纪.md "wikilink")，其演化历程达3亿年。牙形石在这个期间演化十分迅速，使得它成为标准化石，有效地用于地层的划分和对比。牙形石形体很小，在钻探工程中的少量岩芯和岩屑中同样可以采集到，这是大化石所不及的。所以在地层划分和对比中，尤其是井下地层的划分对比中，牙形石正日益起着重要作用。

## 参考资料

  -
[牙形石](../Category/古生物.md "wikilink") [牙形石](../Category/化石.md "wikilink")